# 数列の基本

---

**1. 次の数列 {$a_n$} の第n項 $a_n$ を $n$の式で表せ。**

---

(1) 
$$
2, 4, 6, 8, 10, ...
$$


**A**

初項2、公差2の等差数列なので、等差数列の一般項に当てはめると
$$
a_n=2+(n-1)2=2n
$$

```js
// 関数化すると
function a(n) {
    return 2*n;
}
```



---

(2)
$$
1, 3, 5, 7, 9,...
$$


**A**

初項1、公差2の等差数列なので、等差数列の一般項の形に当てはめると
$$
a_n=1+(n-1)2=2n-1
$$

```js
// 関数化すると
function a(n) {
    return 2 * n - 1;
}
```



---

(3)
$$
\frac{3}{2}, \frac{5}{4}, \frac{7}{6}, \frac{9}{8}, \frac{11}{10}, ...
$$


**A**

分母が偶数、分子が奇数になっているので
$$
a_n=\frac{2n+1}{2n}
$$

```js
// 関数化すると
function a(n) {
    return (2 * n + 1) / (2 * n);
}
```



# 等差数列の初項と公差

---

**2. 次の等差数列の初項と公差を求めよ。**

---

(1)
$$
-5, -3, -1, 1, 3...
$$


**A**

初項-5、公差2



---

(2)
$$
-1, -\frac{2}{3}, -\frac{1}{3}, 0, \frac{1}{3},...
$$


**A**

初項-1、公差$\frac{1}{3}$



---

**3. 次の等差数列の公差および、$a, b$ の値を求めよ。**

---

$$
a, 1, \frac{5}{2}, 4, b, ...
$$

**A**

まず、わかっている項から公差を求める。
$$
公差をdと置くと\\
d = \frac{5}{2} - 1=\frac{3}{2}
$$


公差を元に$a, b$の値を求める。
$$
a = 1 - \frac{3}{2} = -\frac{1}{2} \\
b = 4 + \frac{3}{2} = \frac{11}{2}
$$
よって
$$
公差=\frac{3}{2}、a=-\frac{1}{2}、b=\frac{11}{2}
$$


# 等差数列の一般項

一般項というのはプログラムの場合、関数化に等しい。



---

**4.次の等差数列の一般項 {$a_n$} を求めよ。**

---


$$
等差数列の一般項は a_n = a_1 + (n-1)d で表される。
dは公差。
$$

---

(1) 初項2、公差6



**A**
$$
a_n = 2 + (n - 1) \times 6 = 6n - 4
$$

```js
// 関数化すると
function a(n) {
    return 6 * n - 4;
}
```



---

(2)初項9、公差-5



**A**
$$
a_n = 9 + (n - 1) \times -5 = -5n + 14
$$

```js
// 関数化すると
function a(n) {
    return -5 * n + 14;
}
```



---

**5.次の等差数列の第31項を求めよ。**
$$
3, \frac{5}{2}, 2, \frac{3}{2},...
$$


**A**

初項は3とわかっているので、公差を求める。
$$
d = \frac{5}{2} - 3 = \frac{5}{2} - \frac{6}{2} = -\frac{1}{2}
$$


初項と公差より一般項を求める。
$$
a_n = 3 + (n - 1) \times -\frac{1}{2} = -\frac{1}{2}n + \frac{1}{2} + 3 = -\frac{n}{2} + \frac{7}{2}
$$


$n$に31を代入すると
$$
a_{31} = -\frac{31}{2}+\frac{7}{2} = -\frac{24}{2}= -12
$$


よって、$a_{31}=-12$ ... (答)



```js
// 関数化すると
function a(n) {
    return -(n/2) + (7/2);
}

// 31項目を求める
const a31 = a(31);
console.log(a31);
```



# 等差数列の2項がわかっているとき

等差数列の2項がわかっていれば、初項と公差を求める事ができる。

第n項目がa、第m項目がbとわかっている等差数列があった場合

等差数列の一般項の形から、以下の連立方程式を立式できる。
$$
a_1 + (n-1)d = a ...①\\
a_1 + (m-1)d = b ...②\\
$$
この連立方程式を公差dについて解くと
$$
①-②をすると \\
\begin{align}
a_1 + (n-1)d - (a_1 - (m-1)d) &= a - b \\
((n-1) - (m - 1))d &= a - b \\
(n-m)d &= a - b\\
d = \frac{a-b}{n-m} \\
ただし、(n-m \neq 0)
\end{align}
$$
これが公差dを求める式となる。



また初項は①の式の変形により、以下の式で求める事ができる。
$$
a_1 = a - (n-1)d
$$

```js
// n項目がa、m項目がbの等差数列の一般項の式を表示する関数
function f(n, a, m, b) 
{
    if (n-m === 0) {
        console.log("同一項が指定されたので計算不可。");
        return;
    }
    
    // 公差を求める。
    const d = (a - b) / (n - m);
    
    // 初項を求める。
    const a1 = a - (n - 1) * d;
    
    console.log(`an = ${a1}+(n-1)${d}`);
}
```



---

**6.等差数列 {$a_n$} において、$a_3 = 2, a_{15} = 62$であるとき、初項 $a_1$ と公差 $d$ を求めよ。**

---

$a_3=2、a_{15}=62より$
$$
\left\{
\begin{array}{l}
a_1 + 2d &= 2 \ ...(1)\\
a_1 + 14d &= 62 \ ... (2)
\end{array}
\right.
$$
この連立方程式を解いて
$$
\begin{align}
a_1 + 2d - (a_1 + 14d) &= 2 - 62 \\
-12d &= -60 \\
d &= 5
\end{align}
$$


公差dを(1)の式に代入して
$$
\begin{align}
a_1 + 2 \times 5 &= 2 \\
a_1 &= 2 - 10 \\
a_1 &= -8
\end{align}
$$
よって
$$
\begin{align}
a_1 &= -8 \\
d &= 5
\end{align}
$$


---

**7. 等差数列 {$a_n$} において、 $a_5 = 30, a_{12} = 2$ であるとき、$a_{20}$の値を求めよ。**

---

$a_5=30, a_{12}=2より$
$$
\left\{
\begin{array}{l}
a_1 + 4d &= 30 \ ...(1)\\
a_1 + 11d &= 2 \ ... (2)
\end{array}
\right.
$$


この連立方程式をといて
$$
\begin{align}
a_1 - 4d - (a1 + 11d) &= 30 - 2 \\
-7d &= 28 \\
d &= -4
\end{align}
$$


公差dを(1)の式に代入して
$$
\begin{align}
a_1 + 4 \times (-4) &= 30 \\
a_1 &= 30 + 16 \\
a_1 &= 46
\end{align}
$$


初項、公差により、一般項は
$$
\begin{align}
a_n &= 46 + (n - 1) \times (-4) \\
&= -4n + 50
\end{align}
$$


$n=20$のとき
$$
a_{20} = (-4) \times 20 + 50 = -30
$$


# 等差数列の和

等差数列の和の公式は
$$
①初項と末項がわかっている場合 \\
S_n = \frac{n}{2}(初項 + 末項) \\
②初項と公差がわかっている場合 \\
S_n = \frac{n}{2}(2a_1 + (n-1)d)
$$


```js
/**
 * 等差数列の和(項数、初項、末項から求める)
 * @param {*} n 項数
 * @param {*} s 初項
 * @param {*} e 末項
 */
function S1(n, s, e) 
{
  return (n / 2) * (s + e);
}

/**
 * 等差数列の和(項数、初項、公差から求める)
 * @param {*} n 
 * @param {*} a
 * @param {*} d 
 */
function S2(n, a, d) {
  return (n / 2) * (2 * a + (n - 1) * d);
}
```





---

**8. 初項1、公差3、項数10の等差数列の和 $S_{10}$ を求めよ。**

---

等差数列の和の公式により
$$
\begin{align}
S_{10} &= \frac{10}{2} \times (2 \times 1 + (10 - 1) \times 3) \\
&= 5 \times 29 \\
&= 145
\end{align}
$$

```js
S2(10, 1, 3);
```



---

**9. 初項3、末項35、項数12の等差数列の和 $S_{12}$を求めよ、また公差を求めよ。**

等差数列の和の公式により
$$
\begin{align}
S_{12} &= \frac{12}{2} \times (3 + 35) \\
&= 6 \times 38 \\
&= 228
\end{align}
$$

```js
S1(12, 3, 35);
```



---

**10. 正の奇数の数列 1, 3, 5, 7, ... の初項から第n項までの和 $S_n$ を求めよ。**

---

初項1、公差2の等差数列なので


$$
\begin{align}
S_n &= \frac{n}{2}(2 \times 1 + (n - 1) \times 2) \\
&= n^2

\end{align}
$$


---

**11. $a_1=-50, a_{11} = -20$ である等差数列 {$a_n$} において、$S=a_{11} + a_{12} + ... + a_{30}$を求めよ。**

---

計算の流れ

1. 一般項 $a_n$ を求める。
2. a_{30}$を求める。
3. 11項目～30項目までの20項の和を求める。



公差を$d$とおくと、$a_1 = -50、a_{11} = -20$より
$$
\begin{align}
a_{11} = -50 + 10d &= -20 \\
-50 + 10d &= -20 \\
10d &= 30 \\
d &= 3 \\
\end{align}
$$


初項-50、公差3の等差数列の一般項 $a_n$は
$$
a_n = -50 + (n - 1) \times 3 = 3n - 53
$$


一般項より
$$
a_{30} = 3 \times 30 - 53 = 37
$$


初項-20、末項37、項数20の等差数列の和を求めればよいので
$$
S = \frac{20}{2}(-20 + 37) = 10 \times 17 = 170
$$


# 等比数列

等比数列の公比は$(後の項) \div (前の項)$ で求められる。



---

**12. 次の等比数列の初項と公比を求めよ。**

---

(1)
$$
3, 6, 12, 24, 48,...
$$
**A**

初項3、公比2



---

(2)
$$
-\frac{8}{3}, 4, -6, 9, ...
$$
**A**

初項$-\frac{8}{3}$、公比$-\frac{3}{2}$



---

**13. 次の等比数列の公比および$a, b$の値を求めよ。**

---


$$
a, 6, -4, \frac{8}{3}, b, ...
$$
**A**

公比をrと置くと
$$
r = \frac{-4}{6} = -\frac{2}{3}
$$


aを求める
$$
\begin{align}
a \times -\frac{2}{3} &= 6 \\
a &= 6 \times -\frac{3}{2} \\
a &= -9
\end{align}
$$


bを求める
$$
\begin{align}
b = \frac{8}{3} \times -\frac{2}{3} \\
b = -\frac{16}{9}
\end{align}
$$


---

**14. 次の等比数列の一般項{$a_n$}を求めよ。**

---

(1) 初項2、公比3

(2) 初項-6、公比2



**15. 次の等比数列の第13項を求めよ。**
$$
1, \sqrt{2}, 2, 2\sqrt{2},...
$$


**16. 実数を公比とする等比数列{$a_n$}において、$a_3=2, a_6=-16$ であるとき、初項 $a_1$ と公比 $r$ を求めよ。**



**17. 等比数列{$a_n$}において、$a_2=6, a_4=54$ であるとき、一般項 {$a_n$}を求めよ。**



**18. 次の等比数列の和を求めよ。**

(1) 初項2、公比3、項数5

(2) 初項2、公比-3、項数4



**19. 初項8、公比$\frac{2}{3}$ の等比数列の初項から第n項までの和 $S_n$ を求めよ。**



**20. 等比数列の一般項が$a_n=-3(-2)^{n-1}$ であるとき、初項から第n項までの和 $S_n$ を求めよ。**



**21. 等比数列 {$a_n$} の一般項が $a_n = 2(\frac{1}{3})^n$ であるとき、初項から第n項までの和 $S_n$ を求めよ。**



**22. 次の等差数列の$x$ の値を求めよ。また第25項を求めよ。**
$$
\frac{1}{12}, \frac{1}{x}, \frac{1}{6},...
$$


**23. 次の等比数列の $x$の値を求めよ。また第15項を求めよ。**
$$
\frac{1}{12}, \frac{1}{x}, \frac{1}{6},...ただし、x > 0 とする。
$$


**24. 初項が50、公差が-3である等差数列 {$a_n$}がある。$a_n \geqq 0$ となる $n$ の値の範囲を求めよ。**



**25. 初項が50、公差が-2である等差数列 {$a_n$} がある。初項から第n項までの和 $S_n$ の最大値を求めよ。**



**26. 次の式を具体的な和の式で表せ。**

(1)
$$
\sum_{k=1}^{6}(2k-1)
$$


(2)
$$
\sum_{k=2}^{6}3k
$$


**27. 次の式について答えよ。**
$$
3^2 + 5^2 + 7^2 + 9^2 + 11^2 + 13^2
$$


(1)$\sum_{k=1}^{6}()$、()の中に適する式を入れよ。



(2)$\sum_{k=2}^7()$、()の中に適する式を入れよ。



**28. 次の和を求めよ**

(1)
$$
\sum_{k=1}^{20}(k-3)
$$


(2)
$$
\sum_{k=1}^{9}(2^k)
$$


(3)
$$
\sum_{k=1}^{n}(2k+1)
$$


**29. 次の和を求めよ。**



(1)
$$
\sum_{k=1}^{100}(3)
$$
(2)
$$
\sum_{k=1}^{100}(k)
$$
(3)
$$
\sum_{k=1}^{7}(k^2)
$$
(4)
$$
\sum_{k=1}^{12}(k^2)
$$


**30. 次の和を求めよ。**



(1)
$$
\sum_{k=1}^{n}(3k+\frac{1}{2})
$$


(2)
$$
\sum_{k=1}^{n}(3k^2-7k)
$$


(3)
$$
\sum_{k=1}^{n}(k-1)(k-2)
$$


**31. 次の和を求めよ**

(1)
$$
1 \cdot 3 + 2 \cdot 4 + 3 \cdot 5 ... + n \cdot (n+2)
$$
(2)
$$
1 \cdot 2 + 2 \cdot 5 + 3 \cdot 8 + ... + n \cdot (3n - 1)
$$


**32. 階差数列を考えて、次の数列の第6項、第7講を求めよ。**
$$
1, 3, 7, 13, 21, ...
$$


**33. 階差数列を考えて、次の数列の第6項、第7講を求めよ。**
$$
2, 5, 10, 17, 26, ....
$$


**34. 次の数列 {$a_n$} の階差数列 {$b_n$} を求めよ。**
$$
2, 5, 19 , 17, 26, ...
$$


**35. 次の数列 {$a_n$} の一般項 $a_n$ を求めよ。**
$$
2, 5, 10, 17, 26,...
$$


**36. 次の数列 {$a_n$} について**


$$
1, 2, 6, 15, 31, ...
$$
(1)階差数列 {$b_n$} を求めよ。



(2)一般項 $a_n$ を求めよ。





**37. 数列 {$a_n$} の初項から第n項までの和を$S_n$とする。$S_n=n^2$であるとき、一般項$a_n$を求めよ。**



**38. 数列 {$a_n$} の初項から第n項までの和を$S_n$とする。$S_n=n^2-n$であるとき、一般項を $a_n$ を求めよ。**





**39. 以下の分数式を差の形に分解せよ。**
$$
\frac{1}{k(k+1)}
$$


**40. 以下を求めよ**
$$
\sum_{k=1}^{n}\frac{1}{k(k+1)}
$$


**41. 以下の分数式を差の形に分解せよ。**
$$
\frac{1}{(2k-1)(2k+1)}
$$


**42. 以下を求めよ。**
$$
\sum_{k=1}^{n}\frac{1}{(2k-1)(2k+1)}
$$


**43. 以下を求めよ。**
$$
\sum_{k=1}^{n}\frac{1}{k^2+3k+2}
$$
**44. 以下を求めよ。**
$$
S=1 \cdot 1 + 2 \cdot r + 3 \cdot r^2 + 4 \cdot r ^3 + 5 \cdot r^4 を求めよ。 \\
ただし、r \neq 1 とする。
$$
**45. 以下を求めよ。**
$$
S = \sum_{k=1}^{n}k \cdot 3^{k-1}
$$
**46. 以下の数列において、初めて現れる11は、この数列の第何項か？**
$$
1, 2, 2, 3, 3, 3, 4, 4, 4, 4, ...
$$


**47. 以下の数列において、$\frac{3}{21}$は第何項か**
$$
\frac{1}{1}, \frac{1}{2}, \frac{2}{2}, \frac{1}{3}, \frac{2}{3}, \frac{3}{3},
\frac{1}{4}, \frac{2}{4}, \frac{3}{4},...
$$


**48. 以下の漸化式で表される数列 {$a_n$} の一般項を求めよ。**
$$
a_1 = 2, a_{n+1}=a_n+3 (n=1,2,3,...)
$$


**49. 以下の漸化式で表される数列 {$a_n$} の一般項を求めよ。**
$$
a_1=2, a_{n+1}+3{a_n}=0 (n=1, 2, 3)
$$


**50. 以下の漸化式で表される数列 {$a_n$} の一般項を求めよ。**
$$
a_1=1, a_{n+1}=a_n+2 \cdot 3^{n-1},(n=1, 2, 3)
$$


**51. 以下の漸化式で表される数列 {$a_n$} の一般項を求めよ。**
$$
a_1=1, a_{n+1}=a_n+3n^2+n, (n=1,2,3,...)
$$


**52. 以下の漸化式で表される数列 {$a_n$} の一般項を求めよ。**
$$
a_1=2, a_{n+1}-3=2(a_n-3), (n=1,2,3,...)
$$


**53. 以下の漸化式で表される数列 {$a_n$} の一般項を求めよ。**
$$
a_1=1, a_{n+1}=3a_n+4,(n=1,2,3,...)
$$


**54. 数学的帰納法を用いて証明せよ。**
$$
1+2+3+....+n=\frac{n(n+1)}{2} が成り立つ。
$$


**55. 数学的帰納法を用いて証明せよ。**
$$
4^n-1(n=1,2,3,...)は3の倍数であること。
$$


**56. 数学的帰納法を用いて証明せよ。**
$$
全ての自然数nに対して、\\
1 \cdot 2 + 2 \cdot 3 + 3 \cdot 4 + ... + n(n+1) \\
= \frac{1}{3}n(n+1)(n+2) が成り立つ。
$$


