# 数と式

## 単項式と多項式と項


$$
x^2 + 5xy - 6
$$


上記は式である、そして式を`+`や`-`で区切った１つ１つのモノを**項**と呼ぶ。

上記の式は以下のように**3つの項**に分ける事ができる。


$$
x^2 / +5xy / -6
$$


式というのはこの**項**が集まってできている。

**項**が１つしかない式のことを**単項式**、**項**が複数ある式を**多項式**と呼んでいる。



### 例

$$
次の式を単項式と多項式にわけよ \\
6x,\ \ \ -3a+2, \ \ \ 2xy^2z, \ \ \ ax + by - c
$$



答え
$$
単項式は、
6x, \ \ \ 2xy^2z \\

多項式は、-3a + 2, \ \ \ ax + by - c
$$


## 単項式の係数と次数

以下の単項式について見る


$$
4x^3y^2
$$


**係数**とは**文字の前にある数字**の事で、この単項式の場合は**4**が**係数**になる。

また**次数**とは**登場する文字の数**のこと



上記の式を細かく分解するとこのようになる


$$
4 \times x \times x \times x \times y \times y
$$


登場する文字は**5個**なので、**次数**は**5**である。

実際にはこのように細かく式を展開しなくても、**文字の右肩の数字を足したもの**と考えてよい。



### 例

$$
次の式の係数と次数を書け。\\
6x^2, \ \ 5x^2y, \ \ x \ \ -2abcd
$$

答え
$$
6x^2: 係数=6, 次数=2 \\
5x^2y: 係数5, 次数=3 \\
x: 係数1, 次数=1 \\
-2abcd: 係数=-2, 次数=4
$$


## 文字に着目した時の係数と次数

$$
3ax^2
$$

この式について、**x**に着目した時の係数と次数に関する話をする。



このようにある文字、この場合は**x**に着目した場合、そのほかの文字は数字として扱うというルールがある。

なので**x**に着目した場合の係数と次数は以下である。


$$
3ax^2 のxについて着目した時、係数は 3a、次数は2になる。
$$


**a**は数字扱いなので係数として扱われ、次数は**x**が何個あるかという話になる。



## 例

$$
7x^2yz^3 のyに着目すると、係数は7x^2z^3、次数は1になる。
$$


$$
-2abcdのaとbに着目すると、係数は-2cd、次数は2になる。
$$


## 多項式の次数


$$
x^2 + 3x + 1
$$


**多項式の次数**では、式の中で**一番高い次数** = **多項式の次数** というルールになっている。

またこの式の「+1」の部分のように、文字を含まない項(0次)の事を**定数項**と呼ぶ。



### 例

次の整式は何次式か、また定数項を答えよ。


$$
x^2 + 4x - 3 は2次式、定数項は -3
$$

$$
x^3 + 2x^2+6x+12 は3次式、定数項は+12
$$




[ ]内の文字に着目したとき、次の整式は何次式か、また定数項を答えよ。


$$
x^3 + 7ax + a^2 -3: [x] は3次式、定数項は a^2-3
$$

$$
x^3 + 7ax + a^2 -3: [a]は2次式、定数項はx^3-3
$$

$$
ax+xy+a-1:[aとx]は、2次式、定数項は-1
$$


## 降べきの順に整理

**降べきの順に整理**とは、**次数の高い順**に項を整理する事である。

以下は降べきの順になっていない式を降べきの順に整理した例


$$
-3-x^2+2x+x^3 = x^3 - x^2 + 2x - 3
$$


### 例

[ ]内の文字について降べきの順に整理せよ


$$
4xy + 2x^2 -3 + x^3 + y^2:[x] = x^3 + 2x^2 + 4xy + y^2 - 3 
$$



$$
\begin{align}
x + 2y + 3xy + y^2 - x^2:[y] &= y^2 + 3xy + 2y - x^2 + x \\
&= y^2 + (3x + 2)y - x^2 + x
\end{align}
$$


## 整式の加法・減法


$$
(x^2 + 4x) + (3x^2 + 2x)
$$


整式の加法・減法の手順は以下である。



1. 括弧をはずす

2. 文字が同じ項(同類項)をまとめる。



上記の式の加法の流れは以下の通り。


$$
\begin{align}
(x^2 + 4x) + (3x^2 + 2x) &= x^2 + 4x + 3x^2 + 2x \\
&= x^2 + 3x^2 + 4x + 2x \\
&= 4x^2 + 6x
\end{align}
$$


また、減法についても見ていく


$$
\begin{align}
(x^2 + 9) - (4x^2 - 5) &= x^2 + 9 - 4x^2 + 5 \\
&= x^2 - 4x^2 + 9 + 5 \\
&= -3 x^2 + 14
\end{align}
$$


減法では、括弧を外すときに分配法則がある点に注意すること。



## 指数法則

$$
a^2 \times a^3 = a^{2+3} = a^5
$$



指数同士の掛け算は**指数の数を足したもの**になる。

愚直に式を展開してみれば見た目でもわかると思う。


$$
a^2 \times a^3 = (a \times a) \times (a \times a \times a) = a^5
$$

---

$$
(a^2)^3 = a^{2\times3} = a^6
$$



指数を累乗する場合は**指数の数を掛けたもの**になる。

こちらも愚直に式を展開するとわかると思う。


$$
(a^2)^3 = (a \times a) \times (a \times a) \times (a \times a) = a^6
$$

---

### 例

$$
-a \times a^9 = -1 \times a \times a^9 = -1 \times a^{10} = -a^{10}
$$


$$
\begin{align}
-a^2 \times (-a^7) 
&= -1 \times a^2 \times -1 \times a^7 \\
&= -1 \times -1 \times a^2 \times a^7 \\
&= a^2 \times a^7 \\
&= a^9
\end{align}
$$


## 指数の計算②

複数の文字を含む指数の計算

---

$$
a^2b \times ab^2 = a^3b^3
$$



指数を掛け算する場合は、それぞれの文字の指数の部分を足す。

---

$$
(a^2b)^3 = a^6b^3
$$



指数を累乗する場合は、それぞれの文字の指数をかける。