# 方程式の展開

よく使われる形式の方程式の展開公式



## 2次式の展開公式の証明

## $(a+b)(a-b) = a^2 - b^2$

$$
証明 \\
\begin{align}
(a+b)(a-b) &= a^2 -ab + ab - b^2 \\
&= a^2 - b^2
\end{align}
$$



## $(a+b)^2 = a^2 + 2ab + b^2$

$$
証明 \\
\begin{align}
(a+b)^2 &= (a+b)(a+b) \\
&= a^2 + ab + ab + b^2 \\
&= a^2 + 2ab + b^2

\end{align}
$$



## $(x+a)(x+b) = x^2 + (a+b)x + ab$

$$
証明 \\
\begin{align}
(x+a)(x+b) &= x^2 + bx + ax + ab \\
&= x^2 + (a+b)x + ab
\end{align}
$$



## $(a+b+c)^2 = a^2 + b^2 + c^2 +2ab + 2bc + 2ca$

$$
\begin{align}
(a + b + c)^2 &= (a + b + c)(a + b + c) \\
&= a^2 + ab + ac + ba + b^2 + bc + ca + cb + c^2 \\
&= a^2 + b^2 + c^2 + ab + ab + bc + bc + ca + ca \\
&= a^2 + b^2 + c^2 + 2ab + 2bc + 2ca
\end{align}
$$



# 展開のコツ

式を展開する時のコツを列挙する。



## カタマリを探す

$$
(x+y+1)(x+y-1)
$$



このような式の場合 $x+y$ という同じカタマリを A という別の文字に置き換えて計算する事で

公式が使えるようになり、展開が楽になる。


$$
(x+y+1)(x+y-1) \\
x + y = A とおくと
$$

$$
\begin{align}
(与式) &= (A+1)(A-1) \\
&= A^2 -1 \\
&= (x+y)^2 - 1　　...A = x+yを代入 \\
&= x^2 + 2xy + y^2 - 1
\end{align}
$$




## 相性のいいペアを探す

$$
(x-2)(x^2+1)(x+2)
$$



この場合は以下のように計算する順番を入れ替えると計算が楽になる。


$$
\begin{align}
(x+2)(x-2)(x^2+1) &= (x^2-4)(x^2+1) \\
&= (x^2)^2 +(-4 + 1)x^2 - 4 \\
&= x^4 -3x^2 -4
\end{align}
$$



## 3次式の展開公式の証明



## $(a+b)^3 = a^3 + 3a^2b + 3ab^2 + b^3$

$$
\begin{align}
(a + b)^3 &= (a + b)(a + b)^2 \\
&= (a + b)(a^2 + 2ab + b^2) \\
&= a^3 + 2a^2b + ab^2 + a^2b + 2ab^2 + b^3 \\
&= a^3 + 3a^2b + 3ab^2 + b^3
\end{align}
$$



## $(a - b)^3 = a^3 - 3a^2b + 3ab^2 - b^3$

$$
\begin{align}
(a - b)^3 &= (a - b)(a - b)^2 \\
&= (a - b)(a^2 -2ab + b^2) \\
&= a^3 -2a^2b + ab^2 -a^2b + 2ab^2 - b^3 \\
&= a^3 -3a^2b + 3ab^2 - b^3
\end{align}
$$



## $(a+b)(a^2 -ab + b^2) = a^3 + b^3$

$$
\begin{align}
(a+b)(a^2 -ab + b^2) &= a^3 - a^2b + ab^2 + a^2b -ab^2 + b^3\\
&= a^3 + b^3 -a^2b + a^2b + ab^2 - ab^2 \\
&= a^3 + b^3
\end{align}
$$



## $(a-b)(a^2 + ab + b^2) = a^3 - b^3$

$$
\begin{align}
(a-b)(a^2 + ab + b^2) &= a^3 + a^2b + ab^2 -a^2b -ab^2 -b^3 \\
&= a^3 - b^3 + a^2b - a^2b + ab^2 -ab^2 \\
&= a^3 - b^3
\end{align}
$$

